「投白票」不是非法 「煽惑他人投白票」邏輯上不可能構成非法

作者：書生百用

今日林鄭開宗明義講，將會立法規管「煽惑投白票、投廢票或不投票者」，最高可判被囚 3 年。

書生前幾日從學術角度，寫過投「白票」或「抗議票」的公民自由概念。今日想從學術角度講下「煽惑罪」的不斷擴張點解係當公民係弱智。

＊＊＊＊

(1). 從學理（非法律技術）上來講，一個行為本身是非法的，那麼煽惑該行為才可能構成犯罪；反之，如果一個行為本身並非犯法，那麼煽惑該行為就不應該構成犯罪。

因此，若然「投白票」不是非法行為，那麼「煽惑他人投白票」邏輯上不可能構成非法行為。

(2). 在自由的討論之中，一般會區分「行為」和「言論」，雖然兩者有時難以區分，但大體上亦有差別。

「呼籲」是一種言論表達，應該受「言論自由」保障。除非「呼籲」（很可能）構成即時且危險的非法行為，否則將「呼籲該行為」視為罪行，理應屬違犯基本的言論自由。

(3). 「煽惑」在當代自由民主社會一般被視為「古老」、「過時」的罪行，除了因為它顯然與「言論自由」有潛在衝突，還有的是它不當預設人民都不是有理性、自主能力的公民。

試想一下「煽惑罪」的邏輯：它假定有言說者作出某種呼籲／鼓動，然後就會有人聆聽完不加思索作出行動。

問題是，成年公民應該有理性和自由意志作出決定。我們很難證明某人的行為是來自於言論的直接驅動，而不是他個人自己自主作出的舉動。

當「煽惑罪」規管的行為不斷擴張，真正顯示的政府將公民假定成弱智一樣，只要有人「煽惑做 x」，就必定有人「被煽惑做 x 」。為了阻止不好的後果出現，於是規管所有相關言論。

(4). 當然，如果有人煽惑他人犯罪，即使最後沒有人聽取他的說法，因而沒產生任何非法行為，該人或者可能有道德上問題，但錯誤也不在於言論會產生「實質後果」，而在於「（犯罪）意圖」和「可合理預期可產生的後果」上。

然而必須重申，既然「投白票、不投票」並不犯法，那麼沒理由說有意圖呼籲人投白票、不投票是會對他人構成損害。

＊＊＊＊

「操縱」愈來愈成為香港常見的政治和法律語言，彷彿所有公民都被假定是「扯線公仔」，只要有人主張某種思想，整個社群的人民都會撲倒跟隨。

而中國政府經常視自己為「家長角色」，中國人必須要管，而香港人是中國人，所以香港人必須要管；避免愚蠢的公民又被煽惑上當，所以要禁絕諸多言論。

這就是「煽惑罪」背後的政治意識形態。所以可以預見，將會有更多莫名其妙的煽惑罪會在新香港出現。

咁自殺犯唔犯法？
教唆他人自殺又犯唔犯法？

邊個操縱緊

講禁多做乜撚，係人都知無犯法，問題係宜家佢話你犯法就犯法，仲理性討論係咪犯法有乜意思

呢個on9page咁認真討論埋啲低能嘢

請投白姐姐一票

下次投白票都犯法囉，好出奇呀？

叫人自殺會傷害到人囉
唔好學李公公懶醒啦

咁個logic就唔關本身件事係唔係違法事
係傷唔傷害人事

咁鐘意講外國。不如你搵個地方出嚟。
邊個地方係叫人投白票係犯法 ＆ 自殺合法 ＆ 叫人自殺係犯法？

世上有兩種邏輯:
邏輯 及 中國邏輯

由初選犯法開始已經係任何法理啦，仲咁認真

叫人投民建聯同投白票有咩分別

自殺係一件普遍黎講冇人想發生既事
而投白票係中共唔想發生既事
唔可以用同一個logic去理解

我聽過有地方自殺係犯法
但係未聽過有地方係投白票會犯法

煽惑他人投白票 ❌
民主黨派參選 ❌
建制派租小巴廣告/ 掌心雷/ 蛇齋餅糭派米 ✅

有嘅
北韓囉
連支那投票選基層人大都可以9填候選人

咁而家講香港法律嘛
你講其他地方做乜
香港自殺犯唔犯法先

睇嚟你連篇文睇都未睇就衝出嚟
因為第一點已經答咗你

大律師黃宇逸回覆稱，若投白票本身不犯法，政府要將煽惑他人投白票「刑事化」便需要更強的理由。對於謝偉俊以自殺為例，黃表示自殺在早年是刑事罪，後因政策原因才非刑事化，而教唆他人自殺在社會上不容許、不道德，間接使他人失去生命，故有刑事規範；煽惑他人投白票和自殺兩者不能相提並論。

汁：明報

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

自殺以前都係犯法

教唆人自殺重點係你意圖同間接用方法殺左人，已經唔關自殺呢個行為犯唔犯法事。

而家法律死左，希望佢同港共班賤種慢慢解釋